\documentclass[a4paper,12pt]{extarticle}
\input{../preamble}  
\newtheorem{theorem}{Утв.}[section]
\usepackage{beton}
\usepackage{euler}
\usepackage[T1]{fontenc}

\begin{document}
	
	\input{./title}	
	\setcounter{page}{2}
	\tableofcontents
	\newpage
	
	\section{Моделирование стохастических интегралов}
	Рассмотри следующие стохастическое дифференциальное уравнение:
	\[
	dX_t = a(t, X_t)dt + b(t, X_t)\xi_tdt,
	\]
	где $\xi_t$ --- гауссовское случайное число для каждого t, 
	    $b(t, X_t)$ --- пространственно-временной фактор,
	    $a(t, X_t)$ --- некоторая функция.
	    
	Данное дифференциальное уравнение можно интерпретировать, как уравнение вида:
	\[
	\label{2_5_2}
	X_t(\omega) = X_{t_0} + \int\limits_{t_0}^{t} a(s, X_s(\omega)) ds + \int\limits_{t_0}^{t} b(s, X_s(\omega))\xi_s(\omega)ds
	\]
	При $a \equiv 0$ и $b \equiv 1$ величина $\xi_t$ должна быть производной чисто винеровского процесса $W_t$,
	поэтому \eqref{2_5_2} можно записать в виде:
	\[
	\label{2_5_33}
	X_t(\omega) = X_{t_0} + \int\limits_{t_0}^{t} a(s, X_s(\omega)) ds + \int\limits_{t_0}^{t} b(s, X_s(\omega))dW_t(\omega)
	\]
	
	В получившимся выражении рассмотрим третее слагаемое как случайную функцию на временном
	интервале от $0$ до $1$, и сам интеграл обозначим в виде:
	\[
	\label{2_5_4}
	I(f)(\omega) = \int\limits_{0}^{1} f(s, \omega)dW_s(\omega)
	\]
	Для заданного шага функции $f(t, \omega) \equiv f_j$
	на $t_j \leqslant t \leqslant t_{j + 1}$,
	где $0 = t_1 < t_2 < \dots < t_{n + 1} = 1$
	мы будем иметь с вероятностью 1 следующие:
	\[
	\label{2_5_5}
	I(f)(\omega) = \sum\limits_{i = 1}^{n}f_j (W_{t_{j + 1}}(\omega) - W_{t_j}(\omega))
	\]
	
	\textbf{Определение} Стохастическим интегралом Ито от функции $f$ называется среднеквадратический предел последовательности ступенчатых функций:
	\[
	\label{2_5_6}
	I(f)(\omega) = \lim\limits_{n \to \infty} \sum\limits_{i = 1}^{n}f_j(\omega) (W_{t_{j + 1}}(\omega) - W_{t_j}(\omega))
	\]
	\section{Аппроксимация стохастического интеграла суммами Ито}
	\label{approx-stohastic-integrals}
	Построим линейную интерполяцию типовой траектории на интервале $(0,1)$
	аппроксимациями суммами Ито: 
	\[
	I(f^{(n)})(\omega) = \sum\limits_{i = 1}^{n}f^{(n)}(t^n_j, \omega)(
	W_{t^{ (n) }_{ j + 1 } } (\omega)  - 
	W_{t^{ (n) }_{ j } }  (\omega) ) 
	\]
	для стохастического интеграла:
	\[
	\label{example_2_23}
	\int\limits_{0}^{t} W_s(\omega)dW_s(\omega) = \frac{1}{2}W^2_t(\omega) - \frac{1}{2}t
	\]
	c шагом $\Delta = 0.01$.
	
	Ниже приведен программная реализация численного приближения стохастического интеграла \eqref{example_2_23} суммами Ито. Также ниже приведен результат проведения численного эксперимента на котором, мы можем видеть, что приближенное значением интеграла достаточно близко к истинному.
	
	\begin{figure}[H]
		\center{\includegraphics[scale=0.6]{1_1_1.png}}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
	    \center{\includegraphics[scale=0.6]{1_1_2.png}}
    \end{figure}


	\section{Решение линейного стохастического дифференциального уравнения}
	
	Рассмотрим уравнение:
	\[
	\label{2_5_11}
	\frac{dX_t}{dt} = -a X_t + b \xi_t,
	\]
	здесь $a$ и $b$ --- положительные константы,
	$\xi_t$ --- белошумный процесс.
	Данное уравнение можно представить в виде стохастического интегрального уравнения:
	\[
	\label{2_5_13}
	X_t = X_0 - \int\limits_{0}^{t} a X_s ds + \int\limits_{0}^{t}b d W_s
	\]
	Второй интеграл в выражении \eqref{2_5_13} представляет из себя интеграл Ито. 
	
	С помощью формулы Ито можно показать, что решение \eqref{2_5_13} запишется в виде:
	\[
	\label{2_5_18}
	X_t = X_0 \exp{(a - \frac{1}{2}b^2)t + b W_t}
	\]
	
	Ниже приведен программный код, который реализует численное построение линейно интерполированной траектории решения \eqref{2_5_18} на отрезке $[0, 1]$ c шагом $\Delta = 2^{-9}$.
	
	\begin{figure}[H]
		\center{\includegraphics[scale=0.6]{1_2_1.png}}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
		\center{\includegraphics[scale=0.6]{1_2_2.png}}
	\end{figure}
	
	\section{Процесс Орнштейна-Уленбека}
	Процесс Орнштейна-Уленбека:
	\[
	\label{2_5_1}
	dx = -\beta (x - \alpha) dt + \sigma dW
	\]
	описывает блуждание, в котором $x$ притягивается к уровню, определяемому константой $\alpha$. При этом волатильность (СКО) $\sigma$ считается постоянной.
	Запишем решение уравнения \eqref{2_5_1} в виде ($t_0 = 0$):
	\[
	\label{solution_OY}
	x(t) = \alpha +
	(x_0 - \alpha) e^{-\beta t} +
	\frac{\sigma}{\sqrt{2 \beta}}
	\sqrt{1 - e^{- 2 \beta t}} \epsilon,
	\]
	здесь $\epsilon$ --- это стандартная нормальная случайная величина и соотвественно само решение $x(t)$ представляет из себя гауссовскую случайную величину с переменными во времени дисперсией и среднем.
	
	\section{Упражнение 2.21}
	Смоделировать примерные траектории блуждания Орнштейна-Уленбека при следующих значениях параметров
	\begin{enumerate}
		\item $\alpha = 1$, $\beta = 0.1$, $\sigma = 0.1$ 
		\item $\alpha = 1$, $\beta = 1$, $\sigma = 0.5$
	\end{enumerate}
    \textbf{Решение} Ниже приведен программный код, в котором реализовано численное построение траекторий блуждания Орнштейна-Уленбека:
    
    \begin{figure}[H]
    	\center{\includegraphics[scale=0.6]{251_1.png}}
    \end{figure}
    
    \begin{figure}[H]
    	\center{\includegraphics[scale=0.6]{251_2.png}}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
	    \center{\includegraphics[scale=0.6]{251_3.png}}
    \end{figure}
    
	\section{Упражнение 2.22}
	Повторить предыдущее упражнение для процесса, который описывается следующим стохастическим ДУ:
    \[
    \label{2_5_3_1}
    dx = -\beta x
    \left(\log{ \frac{x}{\alpha} }  - 1\right) dt + 
    \sigma x d W
    \]
    \textbf{Решение:}
    Поделим уравнение \eqref{2_5_3_1} на $x$, получим:
    \[
    \begin{aligned}
    \frac{dx}{x} &=
    - \beta
    \left( \log{\frac{x}{\alpha}} - 1 \right) dt +
    \sigma dW \Rightarrow \\ \Rightarrow
    d \left( \log{\frac{x}{\alpha}} \right) &= 
     - \beta
    \left( \log{\frac{x}{\alpha}} - 1 \right) dt +
    \sigma dW
    \end{aligned}
    \]
    Выполним замену $y(t) = \log{\frac{x}{\alpha}}$:
    \[
    dy = -\beta(y - 1) dt + \sigma dW
    \]
    Таким образом, задачу свелась к решению уравнения \eqref{2_5_1}, и для получения этого решения воспользуемся \eqref{solution_OY}:
    \[
    y(t) = 1 + (y_0 - 1) e^{-\beta t} +
          \frac{\sigma}{\sqrt{2 \beta}}
          \sqrt{1 - e^{-2 \beta t}}
          \epsilon
    \]
    И вернемся к исходной функции $x(t)$, выполнив обратную замену:
    \[
    \begin{aligned}
    x &= \alpha e^{y} \Rightarrow \\ \Rightarrow
    x(t) &= \alpha \exp{\left(
    	1 +
    	(y_0 - 1) e^{ -\beta t } +
    	\frac{ \sigma }{ \sqrt{ 2 \beta } }
    	\sqrt{ 1 - e^{ -2 \beta t } }
    	\epsilon
    \right)}
    \end{aligned}
    \]
    Код с программной реализацией численного метода и результат его работы приведен ниже:
    
    \begin{figure}[H]
    	\center{\includegraphics[scale=0.6]{252_1.png}}
    \end{figure}
    
    \begin{figure}[H]
    	\center{\includegraphics[scale=0.6]{252_2.png}}
    \end{figure}
    
    \begin{figure}[H]
    	\center{\includegraphics[scale=0.6]{252_3.png}}
    \end{figure}

	\section{Упражнение 2.23}
	Повторить предыдущее упражнение для процесса, который описывается следующим стохастическим ДУ:
	\[
	\label{2_5_3}
	dx = -\beta (x - \alpha) dt + 
	\sigma (x - \alpha)d W
	\]
	\textbf{Решение:} Поделим уравнение на $x - \alpha$:
	\[
	\frac{dx}{x - \alpha} = \beta dt + \sigma dW
	\]
	Выполним замену $y(t) = \log{(x(t) - \alpha)}$:
	\[
	\label{2_23_y}
	dy = -\beta dt + \sigma dW
	\]
	Согласно \eqref{2_5_33} решение \eqref{2_23_y} запишется в виде:
	\[
	y(t) = y_0 - \int\limits_{0}^{t} \beta ds +  \int\limits_{0}^{t} \sigma dW_t
	\]
	Значение второго интеграла в последнем выражении мы будем получать используя приближенной метод вычисления стохастических интегралов, по аналогии как это было сделано в разделе \ref{approx-stohastic-integrals}. А значение исходной функции $x(t)$ мы получим выполнив обратную замену:
	\[
	x(t) = \alpha + e^{y(t)}
	\]
	Код с программной реализацией численного метода и результат его работы приведен ниже:
	\begin{figure}[H]
		\center{\includegraphics[scale=0.5]{253_1.png}}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
		\center{\includegraphics[scale=0.7]{253_2.png}}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
		\center{\includegraphics[scale=0.6]{253_3.png}}
	\end{figure}
\end{document}
